羅范闖卡羅琳 疑干預學術自由

羅范闖卡羅琳 疑干預學術自由

要聞

羅范椒芬

【本報訊】行政會議成員羅范椒芬先後到訪卡羅琳醫學院的香港科學園中心及瑞典總部，惹來干預學術自由之嫌。身兼科學園主席的她昨被傳媒揭發曾登門造訪，要求該校高層講解研究進度。該校校長其後撰文強調，如遭政治干預或重新審視落戶香港的決定。事件最終驚動特首林鄭月娥去信該校，重申政府尊重學術自由及自主。科技園公司則對有關報道表示遺憾，聲稱羅范之舉屬常規探訪，旨在確保有關公司的研發符合與科技園的合作條文。

林鄭發信補鑊 議員：不尋常

卡羅琳醫學院去年於香港科學園成立劉鳴煒復修醫學中心，為該校首個海外分支；《南華早報》昨以頭版報道，今年8月羅范椒芬與科學園生物科技產業群主管李康善到訪中心，了解研究進度，但中心高層不在港。她隨後更飛往瑞典斯德哥爾摩，要求會見院校總部管理層。

事發數日後，卡羅琳校長Ole Petter Ottersen於9月5日撰寫個人網誌，提及在香港設立中心，先決條件是研究人員需享有學術自由和不受政治影響，強調不能容忍學術自由受任何限制，否則或重新審視設立中心的決定。Ottersen回覆《南早》時確認林鄭曾去信該校，重申特區政府尊重學術自由及自主。Ottersen拒回應網誌是否針對羅范上述舉措，僅稱他對林鄭的承諾非常滿意，又指香港中心沒發生學術自由受限的情況。

科技園公司回覆稱對上述報道感遺憾，強調須確保進駐企業以研究為本，故羅范到訪屬常規探訪。公司又指，羅范探訪中心前已決定前往斯德哥爾摩，聲稱兩次探訪並無關係。劉鳴煒復修醫學中心確認羅范於8月15日通知，並於8月16日來訪，惟當時中心總監李登偉不在港。Ottersen、特首辦及中心贊助人兼華置主席劉鳴煒截稿前未有回覆。

立法會教育界議員葉建源形容事件不尋常，估計或涉及政府收到投訴；葉又指，如最終真有院校因學術自主受干預而撤出香港，「成件事就唔淨只係院校或科學園損失，而係整個高等教育界聲譽，以至香港言論自由受損問題，情況嚴重」。

■記者葉偉東